% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo22}
def energie_reelle(self,masse):
    return masse*self.energie/100
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24}
def calcul_energie_tot(recette, nutrition):
    """
    recette est un dictionnaire qui contient la recette
    nutrition est un dictionnaire qui contient des instances de la classe Aliment
    """
    energie_tot = 0
    for a,m in recette.items():
        energie_tot = energie_tot + nutrition[a].energie_reelle(m)
    return energie_tot
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo24bis}
>>> calcul_energie_tot(recette_gateau, nutrition)
1832.12
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32b}
SELECT Nom, Prenom FROM musiciens WHERE Anciennete > 4
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33a}
UPDATE musiciens
SET Mail = 'tour.char@mail.fr'
WHERE Nom = 'Tourelle' AND Prenom = 'Charlène'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33b}
SELECT Nom, Prenom
FROM musiciens
JOIN instruments ON musiciens.Code_instrument = instruments.Code_instrument
WHERE type_ins = 'Violon'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34a}
INSERT INTO Admin VALUES('Trésorier', 2, 0)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34b}
SELECT type_ins
FROM musiciens
JOIN instruments ON musiciens.Code_instrument = instruments.Code_instrument
JOIN Admin ON musiciens.id_mus = Admin.id_mus
WHERE Poste = 'Président'
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Mayotte - mars 2023 - sujet 1 (corrigé)}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Mayotte - mars 2023 - sujet 1 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Réseaux et protocoles de routage}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a $8$ bits dans un octet.
\item Puisque
\itemizes{\item$(11000000)_2=2^7+2^6=192$
\item$(10101000)_2=2^7+2^5+2^3=168$
\item$(00000100)_2=2^2=4$
\item$(11110001)_2=2^7+2^6+2^5+2^4+2^0=241$}
on en déduit que l'écriture décimale est \texttt{192.168.4.241}.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La notation \texttt{/24} signifie que les $24$ premiers bits de poids forts sont égaux à $1$, les bits restants étant à $0$. Ainsi, la notation décimale du masque de sous-réseau est \texttt{255.255.255.0}.
\item Pour obtenir l'adresse du réseau, on effectue un ET binaire entre l'adresse de la machine et le masque de sous-réseau, ce qui donne \texttt{172.20.1.0}.
\item Il reste le quatrième octet pour la machine, soit $256$ possibilités. Comme deux adresses sont réservées, on en déduit que l'on peut connecter au maximum $254$ machines sur ce réseau.
\end{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item A l'aide des tables de routage, on obtient le chemin R1 - R6 - R5.
\item On a la table de routage suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Table de routage de R1}}
\tabularnewline\hline
destination&passe par
\tabularnewline\hline
R2&R2
\tabularnewline\hline
R3&R2
\tabularnewline\hline
R4&R2
\tabularnewline\hline
R5&R7
\tabularnewline\hline
R6&R7
\tabularnewline\hline
R7&R7
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] On obtient alors le chemin suivant : R1 - R7 - R6 - R5.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{2.5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering \textbf{Liaison}&\centering \textbf{Débit}&\centering \textbf{Coût}
\tabularnewline\hline
\centering Ethernet&\centering $10^7$&\centering $10$
\tabularnewline\hline
\centering Fast-Ethernet&\centering $10^8$&\centering $1$
\tabularnewline\hline
\centering Fibre&\centering $10^9$&\centering $\np{0,1}$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On obtient le graphe suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{R}=[ellipse,draw,minimum width=1cm,minimum height=0.75cm,fill=LightGray]
\centering\begin{tikzpicture}
\node[R] (R1) at (0,0) {R1};
\node[R] (R2) at (2,-1.5) {R2};
\node[R] (R3) at (4,0.5) {R3};
\node[R] (R4) at (6.5,0.75) {R4};
\node[R] (R5) at (9,1.5) {R5};
\node[R] (R6) at (7,3) {R6};
\node[R] (R7) at (2.5,2.5) {R7};
\draw (R1) --node[above]{$1$} (R7) --node[above]{$\np{0,1}$} (R6) --node[above]{$10$} (R5) --node[below]{$1$} (R4) --node[below]{$\np{0,1}$} (R2) --node[below]{$\np{0,1}$} (R1) --node[above]{$10$} (R6) --node[below]{$1$} (R3) --node[above]{$\np{0,1}$} (R2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[]
\item[(c)] On a les six chemins suivants :
\itemizes{\item R1 - R7 - R6 - R5 avec un coût de $\np{11,1}$
\item R1 - R6 - R5 avec un coût de $20$
\item R1 - R2 - R3 - R6 - R5 avec un coût de $\np{11,2}$
\item R1 - R2 - R4 - R5 avec un coût de $\np{1,2}$
\item R1 - R7 - R6 - R3 - R2 - R4 - R5 avec un coût de $\np{3,3}$
\item R1 - R6 - R3 - R2 - R4 - R5 avec un coût de $\np{12,2}$}
\item[(d)] Il faut choisir le chemin avec le plus faible coût, c'est-à-dire : R1 - R2 - R4 - R5 avec un coût de $\np{1,2}$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{POO et dictionnaires}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il faut saisir l'instruction \texttt{lait = Aliment(65.1, 3.32, 4.85, 3.63)}
\item Il faut saisir l'instruction \texttt{lait.energie}
\item Il faut saisir l'instruction \texttt{lait.proteines = 3.4}
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo22}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Il faut saisir l'instruction \texttt{nutrition[\squote lait\squote].energie}
\item Il faut saisir l'instruction \texttt{nutrition[\squote lait\squote].energie\_reelle(220)}
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo24}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Dans la console, on obtient en particulier :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo24bis}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item L’attribut \texttt{Code\_instrument} est une clé étrangère de la relation \texttt{musiciens}, car cet attribut fait référence à l’attribut \texttt{Code\_instrument} de la relation \texttt{instruments}.
\item On a le schéma relationnel suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\texttt{\itemizes{\item[]musiciens(\underline{id\_mus} : INT, Nom : TEXT, Prenom : TEXT, Mail : TEXT, Anciennete : INT,\\\#Code\_instrument : INT)
\item[]instruments(\underline{Code\_instrument} : INT, type\_ins : TEXT)}}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item On obtient le résultat suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{2}{p{2cm}|}}
\hline
Dupuis&Alice
\tabularnewline\hline
Tourelle&Philippe
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo32b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item[(a)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo33a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo33b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item[(a)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo34a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo34b}}

\end{document}